% Gumstix ---------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Computador embarcado - Gumstix Overo Waterstorm COM}
\subsection{Introdução}

Escolheu-se utilizar o computador embarcado Overo WaterSTORM acoplado a uma placa de extensão TOBI, que possui módulos auxiliares essenciais. Acoplou-se também ao sistema uma câmera Caspa VL, capaz de capturar imagens coloridas com dimensão de 752 x 480 pixels em uma frequência de 60 imagens por segundo. Esses três componentes, que podem ser vistos na \textcolor{red}{figura}, são produzidos pela empresa Gumstix, fabricante de {\it hardware} especializada em computadores  pequenos do tipo computador-em-módulo (COM - {\it computer-on-module}), muito utilizados para sistemas embarcados.

Apesar do tamanho pequeno,  a combinação da Overo COM com a placa de extensão TOBI possui o mesmo desempenho do que um computador Linux completo de tamanho normal, maior do que outros sistemas desse tipo encontrados no mercado, como, por exemplo, o computador Raspberry Pi. Pode-se ver como uma Overo COM é pequena na \textcolor{red}{figura}, onde o computador encontra-se ao lado de uma bateria AA.

Algumas das especificações mais importantes do Overo Waterstorm COM são~\cite{docGumstix}:
\begin{itemize}
\item Microprocessador de alto desempenho 1GHz ARM Cortex-A8 DaVinci DM3730 com acelerador de imagem e vídeo 720p HD DSP e acelerador gráfico PowerVR SGX com suporte para Open GL ES 2.0 e OpenVG;
\item Porta para cartão microSD;
\item Dispositivo Texas Instrument TPS65950 para gerenciamento de energia;
\item Memória Flash de 1Gb do tipo {\it Package-on-package}.
\end{itemize}

As especificações completas do computador, da placa de extensão e da câmera podem ser encontrados nos links abaixo.
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ll}
Overo Waterstorm COM: &  https://store.gumstix.com/overo-waterstorm-com.html\\
Placa de extensão TOBI: &  https://store.gumstix.com/tobi.html\\
Câmera Caspa VL: & https://store.gumstix.com/caspa-vl.html
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Sistema operacional (SO)}

O primeiro passo para a utilização desse computador, é a configuração e criação de uma imagem de sistema operacional que atende aos requisitos do projeto. São eles: compatibilidade com o computador utilizado, Overo COM, e suporte para aplicações em tempo real. 

A técnica convencional para a criação de imagens desse tipo é a técnica de compilação cruzada ({\it cross-compiling}). Essa técnica consiste basicamente de compilar aplicações em uma máquina com arquitetura diferente da máquina onde essa aplicação será executada. 
Nesse caso, a imagem do SO criada para arquitetura ARM é gerada em máquinas de arquitetura AMD64.
Além do compilador, o ambiente de compilação cruzada é formado por diversas ferramentas, que servem para manipular código objeto em diferentes formatos.

Existem duas abordagens para a execução de aplicações de tempo real em Linux, uso de ferramentas que implementam um kernel duplo, como Xenomai ou RTAI ({\it Real Time Application Interface}), e uso de RTL ({\it Real-time Linux}). O uso de RTL vem crescendo muito nos últimos anos, assim como sua comunidade de desenvolvedores. Porém, ainda é uma ferramenta em evolução e ainda não apresenta desempenho tão bom como as ferramentas de kernel duplo~\cite{articleRT}. Assim, escolheu-se utilizar a ferramenta Xenomai para esse projeto.

\subsubsection{Xenomai}

Atualmente,  existe uma versão mais recentes do Xenomai que utiliza as capacidades em tempo real do kernel nativo do Linux, assim como RTL, dispensando assim o uso de um kernel duplo. Essa versão forma o núcleo {\it mercury} dentro do kernel do Linux. Já a versão que implementa o kernel duplo forma o núcleo {\it cobalt}. Nesse projeto, escolheu-se utilizar  a versão {\it cobalt}~\cite{docXenomai}.

O núcleo {\it cobalt} complementa o Linux com um co-kernel em tempo real, funcionando lado a lado com ele. Ele está integrado no kernel do Linux, lidando com todas as atividades críticas para o tempo, como lidar com interrupções e agendamento de threads em tempo real. O núcleo {\it cobalt} tem maior prioridade sobre as atividades nativas do kernel. Nesta configuração de kernel duplo, todas as aplicações de tempo real possuem interface com o núcleo Cobalt. Uma representação dessa configuração pode ser visualizada na \textcolor{red}{figura}~\cite{docXenomai}.

A documentação completa do Xenomai pode ser encontrada em \url{https://xenomai.org/}.

\subsubsection{Ferramenta RT-Mag}
\subsubsection{Geração de uma imagem de SO por compilação cruzada}
\subsection{Conexão serial}

