
\chapter{Descrição do Sistema\label{chap:Sistema}}

% Resumo opcional. Comentar se não usar.
%\resumodocapitulo{Resumo opcional.}

% Introdução ---------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Introdução}

O sistema completo é composto de quatro sub-sistemas principais, três aeronaves, entre elas uma asa voadora, e uma estação base. A comunicação entre eles se dá pelo uso de rádios de comunicação. Cada sub-sistema possui seu próprio modem de comunicação e tem a capacidade de comunicar-se diretamente com qualquer outro sub-sistema. 

Cada aeronave possui dois componentes principais que valem ser mencionados. Um deles é o piloto automático, que é responsável pela aquisição, condicionamento e processamento de sinais provenientes dos sensores da aeronave e pelo controle dos atuadores do avião. O outro é o computador embarcado. Ele é responsável pelo processamento de dados, controle dos aviões (controle individual de cada avião ou controle cooperativo entre os três aviões) e pela comunicação com os outros sub-sistemas por meio dos rádios de comunicação.

Esse capítulo descreve e detalha os componentes do sistema e a comunicação entre eles. \textcolor{red}{colocar foto aqui}

% Aeronaves ---------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Aeronaves}

Utilizou-se dois aviões do modelo {\it X-UAV Skua FPV Plane}, onde {\it FPV} é a abreviação de {\it first-person view}. Isso significa que esse avião pode ser controlado ou pilotado remotamente, pelo uso de câmeras. Esse avião possui uma envergadura grande, de $2,1$ metros, e é relativamente leve~\cite{manualAsa}. Essas características resultam em um avião de excelente performance energética e de baixa velocidade. \textcolor{red}{Um dos aviões desse modelo pode se visto na figura X.}

A asa voadora utilizada é do modelo {\it Go Discover FPV Plane}, que também é do tipo {\it FPV}. Ela possui envergadura de $1,6$ metros e também é relativamente leve~\cite{manualAviao}. Em relação aos aviões do modelo {\it X-UAV Skua FPV Plane}, a asa voadora é mais ágil, porém possui pior performance energética. \textcolor{red}{O avião desse modelo pode se visto na figura X.}

