
\chapter{Conclusões}

\label{CapConclusoes}



Durante esse trabalho, aprendeu-se a utilizar todos os componentes essenciais para que o sistema funcione. Conforme mencionado anteriormente, todos esses componentes foram testados e utilizados corretamente, com excessão do computador Gumstix Overo COM. Montou-se uma aeronave quase completa, mas sem o computador embarcado e sem os {\it modens} de comunicação.

A utilização do piloto automático Pixhawk é relativamente simples, pois sua documentação oficial é muito vasta e completa. Além de sua documentação oficial, pode-se encontrar muitos materiais e fóruns sobre o Pixhawk online. Já o computador Gumstix Overo COM não apresenta essa mesma simplicidade. Além de sua documentação oficial, que é antiga e não é muito completa, não se encontra muitos materiais relacionados na internet. Por exemplo, todos os materiais encontrados sobre a geração de imagens de SO são antigos, de 2011 para trás. Esse é o motivo de a geração de uma imagem com a ferramenta Xenomai gerar tantos erros relacionados ao número das versões das ferramentas utilizadas durante o processo de compilação cruzada, todos os materiais sobre isso consideram o uso de versões mais antigas dessas ferramentas.

Vale mencionar que desenvolvimento com o Pixhawk foi atrasado pela falta de um piloto de aviões desse tipo dentro da equipe do laboratório. Apesar de que o Pixhawk estava pronto para ser testado há mais de meses antes da finalização desse trabalho, somente durante as duas últimas semanas foi possível a realização do primeiro voo teste. Isso impediu a realização de testes de voos autônomos individuais, testes de pousos autônomos com o uso do sensor lidar e obtenção de dados de voos por meio de telemetria para a determinação dos parâmetros dos modelos matemáticos das aeronaves. 



\newpage
\section{Trabalhos futuros}

Primeiramente, deve-se priorizar o computador embarcado Gumstix Overo COM, pois ele é o único componente que ainda não está funcionando. Assim, ele impede com que o sistema seja completamente montado. Deve-se gerar uma imagem de SO Linux com as ferramentas RT-Mag e Xenomai e com suporte para a câmera Caspa VL. Após a geração bem sucedida dessa imagem de SO, deve-se testar a conexão do computador com o Pixhawk via o protocolo de comunicação MAVLink. Como já foram realizados testes com o uso de outros computadores Linux com sucesso, esse teste deve ocorrer de forma rápida e sem problemas. Em seguida, deve-se testar a comunicação entre a Gumstix Overo COM com os {\it modens} de comunicação, que também deve ocorrer sem problemas, pois isso já foi testado com outros computadores Linux.

Deve-se também realizar mais voos de teste para o Pixhawk, sem o computador embarcado. Deve-se realizar testes de voos autônomos e testes de pousos autônomos com o uso do sensor lidar. Esses voos também vão proporcionar prática com o uso das aeronaves e todos os procedimentos relacionados.

Finalmente, deve-se realizar voos de teste com o sistema completo, com um computador embarcado em cada aeronave, onde deve-se testar a comunicação por meio dos {\it modens} durante o voo.



