\chapter{Introdução}
\label{CapIntro}
% Resumo opcional. Comentar se não usar.
%\resumodocapitulo{Resumo opcional}


\section{Contextualização}

Esse trabalho faz parte de um projeto de pesquisa que visa o estudo e aplicação de técnicas de de controle cooperativo para o controle de sistemas com aeronaves autônomas. Esse projeto faz parte do Laboratório de Robótica Aérea da Universidade de Brasília.

Nesse projeto, utiliza-se aeronaves de pequeno porte que podem ser chamadas de veículos aéreos não tripulados (VANTs). O uso de VANTs cresceu muito nos últimos anos devido a uma grande queda no preço dos componentes desses sistemas, como sensores e computadores embarcados. Antigamente, o alto custo restringia o seu uso para aplicações militares. Atualmente, o uso de VANTs é muito amplo, utiliza-se VANTs também para aplicações de segurança, aplicações agrícolas, operações de mapeamento, etc.

Um VANT autônomo possui equipamentos embarcados capazes de realizar o controle dele mesmo, como, por exemplo, um piloto automático e um computador embarcado. Por meio de rádios de comunicação, VANTs são capazes de se comunicar com estações de controle ou até mesmo entre eles mesmos. Essas estações de controle podem enviar comandos de voo para as aeronaves e receber informações do voo, como dados de telemetria.

Esse projeto utiliza pilotos automáticos para o controle dos VANTs. Esses dispositivos são capazes de ler os dados provindos dos sensores e estimar o estado atual da aeronave. Pela análise desse estado atual da aeronave e dos comandos de voo recebidos, o piloto automático é capaz de determinar qual devem ser os estados dos atuadores do sistema, como posições das superfícies de controle e velocidade do motor. Esses dispositivos são capazes de implementar diversos modos de voo, de modos de voo que apenas auxiliam um piloto à modos de voo totalmente autônomos.


\newpage
\section{Objetivos do trabalho}

Esse trabalho tem como objetivo a construção de um sistema autônomo com três aeronaves e uma estação terrestre. Recentemente, comprou-se três aeronaves e todos os componentes necessários para a construção desse sistema.

Primeiramente, deve-se aprender a utilizar todos os componentes que fazem partes desse sistema, como pilotos automáticos, {\it modens} de comunicação, sensores das aeronaves, etc. Após o correto funcionamento de todos esses componentes, deve-se montar todas as aeronaves e verificar o correto funcionamento do sistema, inclusive a comunicação entre as aeronaves.
